+++
categories = ["чгк"]
date = "2023-02-18T21:00:00+04:00"
slug = "truedl"
title = "trueDL — новый алгоритм расчёта сложности турниров"
type = "blog"
summary = " "
toc = true
aliases = ["/truedl"]
+++
[truedl_table]: https://docs.google.com/spreadsheets/d/1YkWXop1huWe2tiS_6EsB6EKpcY12hTh7uui1_XU4KxU/edit
[data_link]: https://drive.google.com/file/d/1X3t8TEcyb4d5Cf6SUmrtHzSrR7Nn7OCb/view

# Как сейчас считается DL

Сейчас DL турнира — среднее арифметическое командных DL. Командный DL рассчитывается по такой формуле:

```
DL = R * M / N / 500
```

`R` — рейтинг команды,
`M` — количество невзятых вопросов,
`N` — количество вопросов в турнире.

И в `M`, и в `N` не учитываются снятые вопросы.

# Почему DL работает плохо

## DL не учитывает инфляцию рейтинга

[В 2017 году](https://rating.chgk.info/teams?releaseId=1288) у команды с первого места рейтинг был 11182, c сотого — 4855.

[В 2023 году](https://rating.chgk.info/teams?releaseId=1599) у команды с первого места рейтинг 12151, а c сотого — 8017. При этом не кажется, что за прошедшие годы команды стали играть значительно лучше, но DL со временем ползёт вверх. То, что несколько лет назад было 4.0, сегодня уже 5.0.

В качестве примера посмотрим [на команду «Рабочее название»](https://rating.chgk.info/teams/45556). В 2017 году команда сыграла «[Ивантеллект Pale Ale](https://rating.chgk.info/tournament/4674)» и взяла 25/36. DL был равен 5.42:

```
8876 × 11 / 36 / 500 = 5.42
```

В 2023 году команда сыграла «[Синхрон Моносова](https://rating.chgk.info/tournament/8692)» и взяла 26/36. DL был равен 5.68:

```
10229 × 10 / 36 / 500 = 5.68
```

Несмотря на это, мы понимаем, что если бы сегодняшние команды сыграли Ивантеллект 2017 года, то скорее всего турнир оказался бы сложнее синхрона Моносова, а не проще.

## Непонятно, что значит DL

Если нам покажут DL 5.0 и спросят, что мы можем сказать про этот турнир, мы не сможем сказать ничего кроме того, что турнир «средней сложности».

# Как trueDL решает эти проблемы

## Не зависит от инфляции

TrueDL привязан не к абсолютным цифрам командного рейтинга, а к месту команды в рейтинге.

## Имеет физический смысл

TrueDL=5.0 у синхрона из 36 вопросов означает: команда с 251–500 мест рейтинга возьмёт на этом турнире половину вопросов, а команда из топ-10 — 29 вопросов.

# Как считается trueDL

## Коэффициенты для формулы

Я предположил, что если мы привяжемся не к абсолютным цифрам рейтинга, а к месту команды в рейтинге, то от года к году мы можем наблюдать относительную стабильность. То есть: команда с 500 места рейтинга будет в среднем всегда брать, например, в два раза меньше вопросов, чем команда с первого места.

Чтобы проверить гипотезу, я разделил все команды на несколько групп: команды с 1–10 мест рейтинга, 11–25, 26–50, 51–100, 101–250, 251–500 и так далее. После этого я посчитал, сколько команды брали относительно друг друга в тех турнирах, где участвовали команды из разных групп.

Допустим, у нас есть турнир, в котором участвовали команды с 1–10 мест рейтинга и команды с 251–500 мест. Первые команды в среднем брали 26 вопросов, а вторые — 13.

Получается, на этом турнире командам с 251–500 мест соответствует цифра 0.5: 13 / 26 = 0.5.

Если так же усреднить данные по всем турнирам, получится вот что:

<figure>
<img src="/truedl_ratios.webp" width="95%">
<figcaption><a href="/truedl_ratios.html">Интерактивная версия</a> (3.6 Мб)</figcaption>
</figure>

Команд из топ-10 на этом графике нет, потому что им всегда соответствует единица.

Видно, что несмотря на некоторые колебания, начиная с 2017 года показатели относительно стабильны. Вот что получится, если их усреднить:

```
1–10 — 1.0
11–25 — 0.94
26–50 — 0.89
51–100 — 0.82
101–250 — 0.72
251–500 — 0.62
501–1000 — 0.5
1001–2000 — 0.37
2001–3000 — 0.27
3001–5000 — 0.19
```

То есть, если команды с 1–10 мест в среднем возьмут 30 вопросов в турнире, то команды с 11–25 мест — 30 × 0.94 = 28.2, команды с 26–50 мест — 30 × 0.89 = 26.7 и так далее. Команды с 501–1000 мест в среднем берут вопросов почти ровно в два раза меньше, чем команды из топ-10.

Чтобы итоговые значения trueDL выглядели привычно, возьмём за единицу коэффициент команды с 251–500 мест:

```
1–10 — 1.61
11–25 — 1.52
26–50 — 1.43
51–100 — 1.32
101–250 — 1.16
251–500 — 1.0
501–1000 — 0.81
1001–2000 — 0.6
2001–3000 — 0.43
3001–5000 — 0.31
```

## Формула trueDL

Теперь мы можем вывести формулу, по которой считается trueDL:

```
trueDL = (1 — min(Q / C, N) / N) × 10
```

`Q` — вопросы, взятые командой,
`C` — коэффициент из таблички выше,
`N` — общее количество вопросов на турнире (исключая снятые).

# Примеры расчёта trueDL

Возьмём команду с 251–500 мест рейтинга. Если она взяла 18/36 вопросов, её командный trueDL будет 5.0, если 24 — 3.3, если взяла всё, trueDL будет 0, если не взяла ничего — 10.

Для сравнения, если команда из топ-10 взяла 18/36 вопросов, её trueDL будет 6.89:

```
(1 — (18 / 1.61) / 36) × 10 = 6.89
```

Если команда взяла 24 — её trueDL 5.85:

```
(1 — (24 / 1.61) / 36) × 10 = 5.85
```

Если взяла 36, то trueDL будет 3.78:

```
(1 — (36 / 1.61) / 36) × 10 = 3.78
```

Если не взяла ничего — trueDL 10, как и у команды с 251–500 мест.

TrueDL турнира, как и текущий DL, равен среднему арифметическому командных trueDL.

# Немного статистики

## Самые cложные турниры по trueDL

Тут и далее — только турниры, где корректно введены данные и где сыграло больше 50 команд. Подробные данные можно посмотреть [в таблице][truedl_table], ссылка на которую также есть в приложении.

1. [Часы Судного Дня: Полночь](https://rating.chgk.info/tournament/4664) — trueDL 9.2
2. [Посох Аарона](https://rating.chgk.info/tournament/3915) — 9.0
3. [Посох Аарона II](https://rating.chgk.info/tournament/4426) — 9.0
4. [Посошок Арончика](https://rating.chgk.info/tournament/4693) — 8.9
5. [Занавес неведения](https://rating.chgk.info/tournament/4781) — 8.8
6. [Мстители: Монос Аарона](https://rating.chgk.info/tournament/4029) — 8.6
7. [Вавилонский колодец](https://rating.chgk.info/tournament/4011) — 8.5
8. [Знание — Сила IV](https://rating.chgk.info/tournament/4425) — 8.5
9. [Кубок Киберразумистов 2077](https://rating.chgk.info/tournament/4401) — 8.3
10. [Угрюмый Ёрш](https://rating.chgk.info/tournament/5928) — 8.3
11. [VERSUS: Немец vs. Шагал](https://rating.chgk.info/tournament/)

[Мемориал Дмитрия Коноваленко — 2018](https://rating.chgk.info/tournament/4721) — cамый сложный очник, 7.8.

## Самые простые турниры по trueDL

Тут без сюрпризов.

1. [Школьный Синхрон-lite. Выпуск 3.1](https://rating.chgk.info/tournament/5697) — trueDL 0.2
2. [(а)Синхрон-lite. Лига старта. Эпизод VII](https://rating.chgk.info/tournament/5698) — 0.2
3. [(а)Синхрон-lite. Лига старта. Эпизод IX](https://rating.chgk.info/tournament/5702) — 0.2
4. [Школьный Синхрон-lite. Выпуск 3.6](https://rating.chgk.info/tournament/5707) — 0.2
5. [Школьная лига. VI тур.](https://rating.chgk.info/tournament/6698) — 0.2
6. [(а)Синхрон-lite. Лига старта. Эпизод I](https://rating.chgk.info/tournament/5005) — 0.3
7. [Школьный чемпионат России](https://rating.chgk.info/tournament/5644) — 0.3
8. [Школьный Синхрон-lite. Выпуск 3.3](https://rating.chgk.info/tournament/5701) — 0.3
9. [(а)Синхрон-lite. Лига старта. Эпизод X](https://rating.chgk.info/tournament/5704) — 0.3
10. [Школьный Синхрон-lite. Выпуск 3.5](https://rating.chgk.info/tournament/5705) — 0.3
11. [(а)Синхрон-lite. Лига старта. Эпизод XII](https://rating.chgk.info/tournament/5708) — 0.3
12. [Школьная лига. I тур.](https://rating.chgk.info/tournament/5936) — 0.3
13. [Лига вузов Европы. Пролог. Кубок первокурсников](https://rating.chgk.info/tournament/8323) — 0.3

[Школьный чемпионат России — 2019](https://rating.chgk.info/tournament/5644) — cамый простой очник на турнирном сайте, 0.3.  
[День физика — 2018](https://rating.chgk.info/tournament/4945), 0.7 — самый простой нешкольный очник.

## Ожидаемое количество взятых для турнира с trueDL 4.0

```
1–10 35
11–25 33
26–50 31
51–100 29
101–250 25
251–500 22
501–1000 17
1001–2000 13
2001–3000 9
3001–5000 7
```

## Ожидаемое количество взятых для турнира с trueDL 7.0

```
1–10 17
11–25 16
26–50 15
51–100 14
101–250 13
251–500 11
501–1000 9
1001–2000 6
2001–3000 5
3001–5000 3
```

# Калькуляторы сложности

## По trueDL

<label for="pos">Позиция вашей команды в рейтинге</label><br>
<input id="pos" value="10"><br>
<label for="questions">Количество вопросов в турнире</label><br>
<input id="questions" value="36"><br>
<label for="difficulty">Сложность турнира</label><br>
<input id="difficulty" value="5.0">
<p>Ожидаемое количество взятых: <span id="result"></span></p>

## По текущему DL

<label for="old_rating">Рейтинг вашей команды</label><br>
<input id="old_rating" value="10000"><br>
<label for="old_questions">Количество вопросов в турнире</label><br>
<input id="old_questions" value="36"><br>
<label for="old_difficulty">Сложность турнира</label><br>
<input id="old_difficulty" value="5.0">
<p>Ожидаемое количество взятых: <span id="old_result"></span></p>

# Код и данные

1. Код лежит на гитлабе: https://gitlab.com/peczony/truedl
2. [Гугл-табличка с trueDL для всех турниров][truedl_table].
3. [Данные на гугл-диске (260 Мб)][data_link]

Основная часть данных выкачана по АПИ (персональные данные удалены), исторические данные о рейтинге любезно предоставлены командой турнирного сайта.

<script src="/truedl.js"></script>